\section{Wolfsbegriffe in Giraffisch übersetzen}
\label{wolfsbegriffe-ersetzen}
\index{Wolfsbegriffe}
\index{Wolfssprache}
\index{Giraffisch}


\subsection{Aber}
\index{aber}

Wir möchten die Begriffe von allen Beteiligten sehen.

\subsubsection{Ersatz: Und, gleichzeitig}

\paragraph{Wolfssprache:} Du hast das Feature nicht fertiggestellt, aber wir haben es für kommenden Montag versprochen.

\paragraph{Giraffisch:} Du hast das Feature nicht fertiggestellt, gleichzeitig haben wir es für kommenden Montag versprochen. Wie kriegen wir das gelöst?

\paragraph{Wolfssprache:} Du hast dir die ganze Tafel Schokolade genommen, aber ich möchte auch welche.

\paragraph{Giraffisch:} Du hast dir die ganze Tafel Schokolade genommen, und ich möchte auch welche. Sollen wir halbe-halbe machen?


\subsection{Man}
\index{man}

Wir möchten über unsere gegenseitigen, persönlichen Bedürfnisse sprechen.

\subsubsection{Ersatz: Ich, oder über Bedürfnisse sprechen}

\paragraph{Wolfssprache:} Man fängt erst mit dem Essen an, wenn alle am Tisch sind.

\paragraph{Giraffisch:} Mir ist Gemeinschaft wichtig, und dafür ist es für mich hilfreich, wenn wir gemeinsam mit dem Essen anfangen. Wärst du bereit, mit dem Anfangen zu warten, bis alle am Tisch sitzen?

\paragraph{Giraffisch:} \emph{Wir stellen fest, dass das eine Benimmregel ist, die von keinerr der beteiligten Personen tatsächlich ein Bedürfnis erfüllt. Deswegen fangen wir mit Essen an, wann wir möchten.}

\paragraph{Wolfssprache:} Man kann dich akustisch nicht gut verstehen.

\paragraph{Giraffisch:} Ich habe dich gerade akustisch nicht gut verstanden.


\subsection{Muss}
\index{muss}

Wir möchten über unsere gegenseitigen, persönlichen Bedürfnisse sprechen, und uns bewusst für oder gegen Dinge entscheiden, um uns damit gut zu tun.

\subsubsection{Ersatz: Sich explizit für oder gegen Dinge entscheiden.}

\paragraph{Wolfssprache:} Ich muss jetzt zur Arbeit.

\paragraph{Giraffisch:} Mir ist es wichtig, dass ich meine Miete und mein Essen bezahlen kann. Deswegen gehe ich jetzt zur Arbeit.

\paragraph{Giraffisch:} Dieser Job tut mir nicht gut. Ich möchte mir daher einen neuen Job suchen. Bis ich einen neuen Job habe, gehe ich zur bisherigen Arbeit, damit ich bis dahin finanziell für mich sorgen kann.


\subsection{Entschuldigung}
\index{entschuldigen}

Wir möchten verbindend kommunizieren. Darüber zu sprechen, wer Schuld hat, trennt uns eher.

\subsubsection{Ersatz: bedauern}

\paragraph{Wolfssprache:} Ich möchte mich für die Verspätung entschuldigen.

\paragraph{Giraffisch:} Ich bedaure, dass ich 15~Minuten zu spät war und ihr deswegen auch mich gewartet habt, weil mir Zuverlässigkeit und Effizienz wichtig ist.
